% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}\large\textbf{D'après Baccalauréat STMG Polynésie --- 15 juin 2015}\end{center}


Une entreprise, qui fabrique et vend des ordinateurs sur commande, modélise le bénéfice en
euros pour $x$ ordinateurs fabriqués et vendus en une journée, par la fonction :


\[f(x) = x^3 - 60x^2 + 900x - 500.\]

L'entreprise ne pouvant construire plus de 30~ordinateurs par jour, on aura $0 \leq  x \leq 30$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer le bénéfice pour 4 puis pour 10 ordinateurs.
		\item Calculer $f'(x)$, où $f'$ désigne la fonction dérivée de $f$.
		\item Dresser, après avoir étudié le signe de $f'$, le tableau de variation de $f$.
		\item En déduire combien d'ordinateurs l'entreprise doit fabriquer et vendre chaque jour
pour avoir un bénéfice maximal. Donner ce bénéfice.
	\end{enumerate}
\item  La courbe $\mathcal{C}$ donnée ci-dessous représente l'évolution du bénéfice en fonction du nombre d'ordinateurs fabriqués et vendus en une journée suivant le modèle choisi par
l'entreprise.
	
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
        [
            grid=both,
            xscale=1.5,
            yscale=1.5,
            xtick={0,2,...,30},
            minor x tick num=1,
            xticklabels={0,2,...,30},
            xmin=0,
            xmax=30,
            ytick={-500,0,...,4000},
            ymin=-500,
            ymax=4000,
            axis y line=left,
axis x line=middle,
            samples=100,
            domain=0:30,
xlabel={Ordinateurs fabriqués},
ylabel={Bénéfice en €},
    x label style={anchor=north east},
    y label style={anchor=south east},
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{x*x*x-60*x*x+900*x-500});
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Par lecture graphique, déterminer combien l'entreprise doit fabriquer et vendre
d'ordinateurs en une journée si elle veut un bénéfice d'au moins \numprint{2500}~€.
		\item Une grande surface veut acheter des ordinateurs. Elle propose au choix deux contrats à cette entreprise :

\setlength\parindent{1cm}
\begin{itemize}
\item contrat A : acheter 300 ordinateurs à fabriquer en dix jours ;
\item contrat B : acheter 100 ordinateurs à fabriquer en cinq jours.
		\end{itemize}
\setlength\parindent{0cm}

Quel contrat l'entreprise a-t-elle intérêt à choisir ? (Justifier votre réponse).

	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}
